\section{Kódy pro zobrazení čísel se znaménkem a realizace aritmetických operací (paralelní sčítačka/odčítačka, realizace aritmetických posuvů, dekodér, multiplexor, čítač). Reprezentace čísel v pohyblivé řádové čárce.}
\subsection{Kódy pro zobrazení čísel se znaménkem}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Přímý kód} -- znaménko je přidáno dodatečně, např. -10,+10 (1. bit je pro znaménko a pak je číslo).
	\item \textbf{Aditivní kód} -- s posunutou nulou, např. 8 $\rightarrow$ 0, 0 $\rightarrow$ -8
		\begin{itemize}
			\item Číslo je uloženo posunuto o nějakou konstantu do kladných čísel, zpravidla je tato konstanta $\frac{1}{2}$ modulu. 
			\item Hodnotu dekadického čísla před zápisem zvýšíme o pevně zvolenou hodnotu c (většinou polovina modulu, aby byl rozsah kladných i záporných čísel zhruba vyrovnaný). To nás zbaví záporných čísel a kladná čísla umíme již bez problémů do mřížky zapsat.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Doplňkový kód} -- pro dvojkovou soustavu, výhodou je že se dá snadno použít ve sčítačkách.
		\begin{itemize}
			\item Můžeme hned poznat, jestli je číslo kladné nebo ne.
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\begin{tabular}{|l|l|l|}
					\hline 
					Binárně & Dekadicky & Dekódované číslo \\ \hline 
					000 &0   &0   \\ \hline   
					001&1   &1   \\ \hline
					010&2   &2   \\ \hline
					011&3   &3   \\ \hline
					100&4   &-4   \\ \hline
					101&5   &-3   \\ \hline
					110&6   &-2   \\ \hline
					111&7   &-1   \\ \hline
				\end{tabular}
			\end{figure}
		\end{itemize}
	
\end{itemize}
\subsection{Realizace aritmetických operací}
\textcolor{red}{To je nějaká mrdka}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Sčítání}
	\begin{itemize}
		\item Sčítání funguje stejně jako jsme se učili na základní škole sčítat "pod sebe". Akorát s tím rozdílem, že v binární soustavě je $1+1 = 0$ a do dalšího řádu jde další jednička.
	\end{itemize}
\begin{equation}
\begin{split}
& 00101 \\
+ \quad & 01110\\ \hline
&10011
\end{split}
\end{equation}
	\item Násobení
		\begin{itemize}
			\item Násobení funguje tak, jak jsme se učili na základní škole.
			
		\end{itemize}
		\begin{equation}
		\begin{split}
		& \textcolor{white}{00}1110 \\
		\times \quad & \textcolor{white}{000}101\\ \hline
		&\textcolor{white}{00	}1110 \\
		+ \quad&\textcolor{white}{0}0000  \\
		+ \quad&1110  \\ \hline
		&1000110 \\
		\end{split}
		\end{equation}
	
\end{itemize}
\subsubsection*{N-bitová sčítačka}
N-bitová sčítačka s přenosem vzkniká zřetězením $n$ bitových sčítaček. Příznak (carry) se přenese z jednoho bitu do druhého.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/n_bitova_scitacka2}
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/n_bitova_scitacka}
	\caption{N-bitová sčítačka.}
	\label{fig:nbitovascitacka}
\end{figure}
\subsubsection*{Posuvy}
Jde o posunutí bitů vlevo nebo vpravo. To je v binární soustavě násobení či dělení 2 (musí se dát pozor na to, co se vysune pryč). Záleží na použitém kódu zápisu čísel. U přímého je to intuitivní a ostatní se mi nechtějí popisovat, ale dá se to odvodit podle tabulky.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/posuv}
	\caption{Posuv v přímém kódu o jeden bit doprava.}
	\label{fig:posuv}
\end{figure}

\subsubsection*{Dekodér}
Dekodér je kombinační logický obvod, který na základě kombinační tabulky z kombinace vstupních dat ($x$) vytváří na výstupu ($y$) kód jiný. Funkce dekodéru je inverzní k funkci kodéru. Dekodér má $n$ vstupních signálů $x_0, \dots x_{n-1}$ jejichž kombinace vytváří na $k$ výstupech $y_0, \dots, y_{k-1}$ jinou kombinaci signálů. Obecně platí, že $n < k$ (logicky -- dekóduje informaci tzn. z menší na více).

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/dekoder}
	\caption{Dekodér.}
	\label{fig:dekoder}
\end{figure}
\subsubsection*{Multiplexory}
Elektronická součástka fungující na principu přepínače, kdy je podle řídících signálů ($\alpha, \dots$) přiváděn na výstup ($y$) jeden ze vstupních signálů ($x$ -- v příkladu $a, b$ nebo $c$).
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/multiplexor}
	\caption{Příklad multiplexoru.}
	\label{fig:multiplexor}
\end{figure}
\subsubsection*{Demultiplexor}
Elektronická součástka, fungující na principu přepínače, kdy je podle řídících signálů ($a$) přiváděn na výstupy ($y$) vstupní signál ($x$).
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figs/demultiplexor}
	\caption{Příklad demultiplexoru.}
	\label{fig:demultiplexor}
\end{figure}
\subsubsection{Čítače}
\begin{itemize}
	\item Speciální typ registru, který v sobě zahrnuje funkci inkrementu (dekrementu).
	\item Jsou tzv. úplné a neúplné čítače:
		\subitem úplné čítače M(modulo) $2^n$ - čítají do $4, 8, 16, 32, \dots$ 
		\subitem neúplné např. do $10, 60, 80, 97, \dots$
	\item Obvykle čítají v binárním kódu.
	\item Ale jsou čítače i v jiných kódech (např. v Grayově kódu -- aby se měnila jen jedna vnitřní proměnná).
	
\end{itemize}
\subsection{Pevná a pohyblivá řádová čárka}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Pevná řádová čárka}
		\begin{itemize}
			\item V tomto zobrazení definujeme místa před a místa za řádovou čárkou. Dnes už se pro desetinná čísla téměř nepoužívá. Na klasická celá čísla se dá pohlížet jako na čísla s pevnou řádovou čárkou a 0 místy za čárkou.
		\end{itemize}
	\item \textbf{Pohyblivá řádová čárka}
		\begin{itemize}
			\item Při použití pohyblivé řádové čárky se číslo definuje jako:
				\item \texttt{X YYYYYYYY ZZZZZZZZZZZZZZZZZZZZZZZ}
				\item X je znaménkový bit (1 znamená záporné)
				\item Y je exponent
				\item Z je tzv. mantisa, která je desetinnou částí zlomku.
				\item Hodnota mantisy je upravena tak, aby byl její první byt vždy 1. Ten potom není nutné ukládat.
				\item Výsledné číslo se získá jako:
				$$ (-1)^X \cdot 2^{Y} \cdot 1.ZZZZZZ $$
				\item \textbf{Příklad}: Máme reprezentaci pomocí čtyř bitů exponentu a osmi bitů mantisy. Chceme vyjádřit číslo -10,8. Nejdřív z tohoto čísla vyhodíme zápor a pak vyhaxujeme exponent, tedy vydělíme ho takovou mocninou 2, aby vzniklo číslo v rozsahu $<1,2)$. $10,8/8 = 1,35$. Odsekneme 1. (protože počítáme s tím, že tam vždycky je), takže nám jako mantisa vyjde 35. 
				\item Výsledné číslo v této reprezentaci bude vypadat tedy takto:
				\item \texttt{1 1000 00100011} (znamenko exponent\footnote{ten exponent je nějakej divnej, tak nevim} mantisa).
				
				
		\end{itemize}
	
\end{itemize}
